\xiti
\begin{enhancedline}
\begin{xiaotis}

\xiaoti{解下列方程：}
\begin{xiaoxiaotis}

    \begin{tblr}{columns={18em, colsep=0pt}}
        \xxt{$(x + 1)(x - 2)(x + 3) = 0$；} & \xxt{$(2x + 1)(x^2 - 5x + 6) = 0$；} \\
        \xxt{$2x^3 + 7x^2 - 4x = 0$；}      & \xxt{$(x^2 + 2)(x + 3) = 6$；} \\
        \xxt{$x^3 - 2x^2 - 5x + 10 = 0$；}  & \xxt{$x^3 - 16 = 4x(x - 1)$。}
    \end{tblr}
\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{解下列方程：}
\begin{xiaoxiaotis}

    \begin{tblr}{columns={18em, colsep=0pt}}
        \xxt{$x^4 - 25x^2 + 84 = 0$；} & \xxt{$4x^4 - 5x^2 + 1 = 0$；} \\
        \xxt{$2x^4 - 19x^2 + 9 = 0$。}
    \end{tblr}
\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{用换元法解下列方程：}
\begin{xiaoxiaotis}

    \begin{tblr}{columns={18em, colsep=0pt}}
        \xxt{$(x + 1)^4 - 10(x + 1)^2 + 9 = 0$；} & \xxt{$(6x^2 - 7x)^2 - 2(6x^2 - 7x) = 3$；} \\
        \SetCell[c=2]{l}\xxt{$(3x^2 - 2x + 1) (3x^2 - 2x - 7) + 12 = 0$。} &
    \end{tblr}
\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{解下列方程：}
\begin{xiaoxiaotis}

    \begin{tblr}{columns={18em, colsep=0pt}, rows={rowsep=0.5em}}
        \xxt{$\dfrac{x - 1}{x^2 - 2x} - \dfrac{1}{x} = \dfrac{x}{x - 2}$；}
            & \xxt{$\dfrac{x + 1}{x^2 - x} - \dfrac{1}{3x} = \dfrac{x + 5}{3x - 3}$；} \\
        \xxt{$\dfrac{x}{x + 3} + \dfrac{x}{x - 3} = \dfrac{18}{x^2 - 9}$；}
            & \xxt{$\dfrac{1}{1 - x} - 2 = \dfrac{3x - x^2}{1 - x^2}$；} \\
        \xxt{$\dfrac{1}{2 - x} - 1 = \dfrac{1}{x - 2} - \dfrac{6 - x}{3x^2 - 12}$；}
            & \xxt{$\dfrac{4}{x - 5} + \dfrac{x - 3}{12 - x} = \dfrac{x - 45}{x^2 - 17x + 60}$。}
    \end{tblr}
\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{用换元法解下列方程：}
\begin{xiaoxiaotis}

    \begin{tblr}{columns={18em, colsep=0pt}, rows={rowsep=0.5em}}
        \xxt{$\left(\dfrac{x}{x + 1}\right)^2 + 5\left(\dfrac{x}{x + 1}\right) + 6 = 0$；}
            & \xxt{$\dfrac{8(x^2 + 2x)}{x^2 - 1} + \dfrac{3(x^2 - 1)}{x^2 + 2x} = 11$；} \\
        \xxt{$x^2 + x + 1 = \dfrac{2}{x^2 + x}$。}
    \end{tblr}
\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{解下列方程：}
\begin{xiaoxiaotis}

    \begin{tblr}{columns={colsep=0pt}, column{1}={18em}}
        \xxt{$\sqrt{x^2 - 5} = x - 1$；} & \xxt{$2(\sqrt{x - 3} + 3) = x$；} \\
        \xxt{$\sqrt{(x - 3)(x - 4)} - 2\sqrt{3} = 0$；} & \xxt{$\sqrt{x^2 + 4x - 1} - \sqrt{x - 3} = 0$；} \\
    \end{tblr}

    \begin{tblr}{columns={colsep=0pt}, column{1}={18em}}
        \xxt{$\sqrt{2x + 1} - \sqrt{x + 2} = 2\sqrt{3}$；} & \xxt{$\sqrt{(x - 1)(x - 2)} + \sqrt{(x - 3)(x - 4)} = \sqrt{2}$。}
    \end{tblr}
\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{用换元法解下列方程：}
\begin{xiaoxiaotis}

    \begin{tblr}{columns={18em, colsep=0pt}} %, rows={rowsep=0.5em}}
        \xxt{$3x^2 + 15x + 2\sqrt{x^2 + 5x + 1} = 2$；} & \xxt{$x^2 + 3 - \sqrt{2x^2 - 3x + 2} = \dfrac{3}{2}(x + 1)$；} \\
        \xxt{$\sqrt{\dfrac{x + 2}{x - 1}} + \sqrt{\dfrac{x - 1}{x + 2}} = \dfrac{5}{2}$。}
    \end{tblr}
\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{解本章第 9 节一开始提出的方程。}

\xiaoti{解下列关于 $x$ 的方程：}
\begin{xiaoxiaotis}

    \begin{tblr}{columns={18em, colsep=0pt}} %, rows={rowsep=0.5em}}
        \xxt{$\dfrac{2x}{x - a} + \dfrac{12x^2}{a^2 - x^2} = \dfrac{a - x}{x + a} \; (a \neq 0)$；}
            & \xxt{$\sqrt{a - x} + \sqrt{x - b} = \sqrt{a - b}$。}
    \end{tblr}
\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{从甲站到乙站有 $150$ 公里。一列快车和一列慢车同时从甲站开出，$1$ 小时后，
    快车在慢车前 $12$ 公里；快车到达乙站比慢车早 $25$ 分。快车和慢车每小时各走几公里？
}

\xiaoti{一汽船在顺流中航行 $46$ 公里和在逆流中航行 $34$ 公里共用去的时间，
    恰好等于它在静水中航行 $80$ 公里用去的时间。
    已知水流速度是每小时 $2$ 公里，求汽船在静水中的速度。
}

\xiaoti{某车间加工 $300$ 个零件，在加工完 $80$ 个后，改进了操作方法，每天能多加工 $15$ 个，
    一用 $6$ 天完成了任务。求改进操作方法后每天加工的件数。
}

\xiaoti{一个水池有甲乙两个进水管，甲管注满水池比乙管快 $15$ 小时。
    如果单独开放甲管 $10$ 小时，再单独开放乙管 $15$ 小时，就可注满水池的 $\dfrac{2}{3}$。
    求单独开放一个水管，注满水池各需多少时间？
}

\end{xiaotis}
\end{enhancedline}

