\xiti
\begin{enhancedline}
\begin{xiaotis}

\xiaoti{}%
\begin{xiaoxiaotis}%
    \xxt[\xxtsep]{如果 $-5$ 是方程 $5x^2 + bx - 10 = 0$ 的一个根，求方程的另一个根及 $b$ 的值；}

    \xxt{如果 $2 + \sqrt{3}$ 是方程 $x^2 - 4x + c = 0$ 的一个根，求方程的另一个根及 $c$ 的值。}

\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{设 $x_1$， $x_2$ 是方程 $2x^2 - 6x + 3 = 0$ 的两个根，利用根与系数的关系，求下列各式的值：}
\begin{xiaoxiaotis}

    \begin{tblr}{columns={18em, colsep=0pt}, rows={rowsep=0.5em}}
        \xxt{$x_1^2x_2 + x_1x_2^2$；} & \xxt{$\left(x_1 + \dfrac{1}{x_2}\right) \left(x_2 + \dfrac{1}{x_1}\right)$；} \\
        \xxt{$(x_1 - x_2)^2$；}       & \xxt{$\dfrac{1}{x_1^2} + \dfrac{1}{x_2^2}$。}
    \end{tblr}
\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{设 $x_1$， $x_2$ 是方程 $ax^2 + bx + c = 0$ 的两个根，求证：}
\begin{xiaoxiaotis}

    \begin{tblr}{columns={18em, colsep=0pt}}
        \xxt{$x_1^2 + x_2^2 = \dfrac{b^2 - 2ac}{a^2}$；} & \xxt{$\dfrac{1}{x_1} + \dfrac{1}{x_2} + \dfrac{b}{c} = 0$。}
    \end{tblr}
\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{求一个一元二次方程，使它的两个根是}
\begin{xiaoxiaotis}

    \begin{tblr}{columns={18em, colsep=0pt}}
        \xxt{$-1 \nsep \dfrac{3}{4}$；} & \xxt{$\dfrac{-1 + \sqrt{5}}{2} \nsep \dfrac{-1 - \sqrt{5}}{2}$。}
    \end{tblr}
\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{已知两个数的和及它们的积分别等于下列各数，求这两个数：}
\begin{xiaoxiaotis}

    \begin{tblr}{columns={18em, colsep=0pt}}
        \xxt{和等于 $-5$， 积等于 $-14$；} & \xxt{和等于 $\sqrt{2}$， 积等于 $-\dfrac{1}{4}$。}
    \end{tblr}
\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{利用根与系数的关系，求一个一元二次方程，使它的根分别是方程 $2x^2 + 3x - 1 = 0$ 的各根的}
\begin{xiaoxiaotis}

    \begin{tblr}{columns={12em, colsep=0pt}}
        \xxt{相反数；} & \xxt{倒数；} & \xxt{平方。}
    \end{tblr}
\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{把下列各式分解因式：}
\begin{xiaoxiaotis}

    \begin{tblr}{columns={18em, colsep=0pt}}
        \xxt{$5x^2 + 11x + 6$；}  & \xxt{$6y^2 - 13y + 6$；} \\
        \xxt{$-4x^2 - 4x + 15$；} & \xxt{$10p^2 - p - 3$；} \\
        \xxt{$a^2 + 40a + 384$；} & \xxt{$3x^2y^2 - 10xy + 7$。}
    \end{tblr}
\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{在实数范围内分解因式：}
\begin{xiaoxiaotis}

    \begin{tblr}{columns={18em, colsep=0pt}}
        \xxt{$2x^2 - 4x - 5$；}        & \xxt{$-3m^2 - 2m + 4$；} \\
        \xxt{$x^2 - 2\sqrt{2}x - 3$；} & \xxt{$3x^2 - 5xy - y^2$。}
    \end{tblr}
\end{xiaoxiaotis}

\end{xiaotis}
\end{enhancedline}

